# 概率论 - 常用分布

[toc]

## 1 离散型随机变量分布

### 1.1 0-1分布

- 抛一次硬币的结果即服从0-1分布
- $P(X=k)=p^k(1-p)^{1-k}$ ，$k=0,1$

- $E(X)=\displaystyle\sum_{k=1}^{\infin}p_kx_k=p\cdot 1+(1-p)\cdot 0=p$

- $D(X)=E([X-E(X)]^2)=\displaystyle\sum_{k=1}^{\infin}(x_k-E(X))^2p_k=(1-p)^2\cdot p+(-p)^2(1-p)=p-p^2=p(1-p)$

### 1.2 二项分布

- $n$ 重伯努利试验的成功的次数分布为二项分布。
- $P(X=k)=\text{C}_n^kp^k(1-p)^{n-k}$
- $E(X)=np$ （从 $n$ 重伯努利试验的角度理解，$E(X)=E(X_1+X_2+,,,+X_n)$）
- $D(X)=np(1-p)$

### 1.3 几何分布

- $n$ 重伯努利试验中，第 $k$ 次才成功的分布为几何分布。
- $P(X=k)=p(1-p)^{k-1}$
- $E(X)=\frac{1}{p}$
- $D(X)=\frac{1-p}{p^2}$

### 1.4 柏松分布

- 取 $np=\lambda$ ，$\text{C}_n^kp^k(1-p)^{n-k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}(\frac{\lambda}{n})^k(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}=\frac{n\cdot (n-1)...(n-k+1)}{k!}(\frac{\lambda}{n})^k(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}=\frac{\lambda^k}{k!}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}(1\cdot (1-\frac{1}{n})(1-\frac{2}{n})...(1-\frac{k-1}{n}))$ ，
  而 $\lim\limits_{n\to \infin}(1-\frac{\lambda}{n})^{n-k}=\lim\limits_{n\to \infin}(1-\frac{\lambda}{n})^{n}(1-\frac{\lambda}{n})^{-k}=e^{-\lambda}$
  故 $\lim\limits_{n\to \infin} \text{C}_n^kp^k(1-p)^{n-k}=\frac{\lambda ^k}{k!}e^{-\lambda}$
  这个极限称为**柏松极限**。
- $P(X=k)=\frac{\lambda ^k}{k!}e^{-\lambda} (k\ge 0)$ 称为**柏松分布**。
- 从泊松极限的推导可以看出，柏松分布描述了当二项分布的期望是一个常数时，重复无限多次试验时事件发生的次数。
- $E(X)=\lambda$
- $D(X)=\lambda$

## 2 连续型随机变量的分布

### 2.1 均匀分布

- $f(x)=\begin{cases}
  \frac{1}{b-a}, & a<x<b \\
  0, & 其它
  \end{cases}$
- $E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)\text{d}x=\int_{a}^{b}x\frac{1}{b-a}\text{d}x=\frac{a+b}{2}$
- $D(X)=E([X-E(X)]^2)=\int_{a}^b[x-E(X)]^2f(x)\text{d}x=\int_a^b(x-\frac{a+b}{2})^2\cdot \frac{1}{b-a}\text{d}x=\int_{\frac{a-b}{2}}^{\frac{b-a}{2}}t^2\cdot \frac{1}{b-a}\text{d}t=\frac{1}{3}\cdot \frac{2(b-a)^3}{8}\cdot \frac{1}{b-a}=\frac{(b-a)^2}{12}$ 。（之所以写出来是因为积分老算错）

### 2.2 指数分布

- $f(x)=\begin{cases}
\frac{1}{\theta}e^{-\frac{x}{\theta}}, & x>0\\
0, & 其它
\end{cases}$
- $F(x)=\begin{cases}
1-e^{-\frac{x}{\theta}},& x>0\\
0，& 其它
\end{cases}$

- $E(X)=\int_{-\infin}^{\infin}xf(x)\text{d}x=\int_{0}^{\infin}x\frac{1}{\theta}e^{-\frac{x}{\theta}}\text{d}x=(\theta e^{-\frac{x}{\theta}}-xe^{-\frac{x}{\theta}})|_{x=0}^{\infin}=\theta$ 。
- $D(X)=E(X^2)-E^2(x)=\int_{0}^{\infin}x^2\frac{1}{\theta}e^{-\frac{x}{\theta}}\text{d}x-\theta^2=(-\frac{x^2}{\theta}e^{-\frac{x}{\theta}}-2\theta  xe^{-\frac{x}{\theta}}-2\theta^2e^{-\frac{x}{\theta}})|_{x=0}^{\infin}-\theta ^2=\theta^2$ 。

### 2.3 正态分布

- $f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}$
- $E(X)=\mu$
- $D(X)=\sigma^2$